你好！你说的是一个很重要的观察，很多初学者在学习数学归纳法时，都会有和你类似的困惑。

**数学归纳法的本质**

数学归纳法 (Mathematical Induction) 是一种用来证明**与自然数有关的命题**对于**所有**自然数都成立的证明方法。 它的核心思想可以用一个形象的比喻来理解：

想象你面前有一长串排列整齐的多米诺骨牌。 你想证明所有的骨牌都会倒下。 你该怎么做呢？

1. **基础情况 (Base Case)：** 首先，你要证明第一张骨牌会倒下。
2. **归纳步骤 (Inductive Step)：** 然后，你要证明如果任意一张骨牌倒下，那么它后面的那张骨牌也会倒下。

只要满足这两个条件，你就证明了所有的骨牌都会倒下。 因为第一张骨牌会倒，所以第二张也会倒；第二张倒了，第三张也会倒... 以此类推，无穷无尽。

**为什么不是“用结果证明结果”**

你提到的“用结果证明结果”， 实际上是混淆了**假设**和**结论**。 在数学归纳法的归纳步骤中， 我们**假设**对于某一个自然数 k，命题成立 (这叫归纳假设)。 然后， 我们**利用这个假设**去证明对于下一个自然数 k+1，命题也成立。

这里， 我们并没有“用结果 (k+1 的情况) 证明结果 (k+1 的情况)”。 我们**真正**做的是：

1. **假设** k 的情况成立
2. **推导** k+1 的情况也成立

这是一个**条件推理**的过程，而不是循环论证。

**一个简单的例子**

让我们用数学归纳法证明一个简单的数列求和公式：

1 + 2 + 3 + ... + n = n(n+1)/2

1. **基础情况：** 当 n=1 时， 左边 = 1， 右边 = 1(1+1)/2 = 1。 等式成立。
    
2. **归纳步骤：** 假设对于某个自然数 k，等式成立，即：
    
    1 + 2 + 3 + ... + k = k(k+1)/2
    
    我们要证明对于 k+1，等式也成立。
    
    在等式两边同时加上 (k+1)，得到：
    
    1 + 2 + 3 + ... + k + (k+1) = k(k+1)/2 + (k+1)
    
    化简右边：
    
    k(k+1)/2 + (k+1) = (k+1)(k+2)/2
    
    这正是 n = k+1 时的公式。
    

因此， 我们证明了如果等式对于 k 成立，那么对于 k+1 也成立。 结合基础情况，根据数学归纳法，这个公式对于所有自然数 n 都成立。

**总结**

数学归纳法是一种严谨的证明方法， 它通过**基础情况**和**归纳步骤**两个环节， 证明命题对于所有自然数都成立。 归纳步骤的关键是**假设** k 的情况成立， 然后**推导** k+1 的情况也成立， 而不是“用结果证明结果”。

希望这个解答能帮助你理解数学归纳法的本质。 如果还有疑问，欢迎继续提问！